極權臨近，再讀二十個歷史教訓

SUNDAY, SEPTEMBER 1, 2019

呢二十個作者提醒大家既野好岩今日既香港。
篇文章既作家都講得幾好，同大家開心分享下，思想武裝埋一份。

1. 不要自覺馴服 (do not obey in advance)(千萬不能跪)
專制政府的權力，是平民奉上的；人性習慣服從，蟻民愛揣摩上意，討好奉迎。當權者甚至還未開口，很多人自動獻身；這些人的行徑，對權貴往往是一大啟發。很多獨裁統治者並非對自己信心滿滿，但當他們發現人性真諦，原來很多人見高就拜，甚至主動服從，會給惡棍們充分自信，他們判斷實行暴政阻力甚少，更加決心為所欲為。這些自動馴服的人，為專制政府打了一劑強心針。

2. 捍衛你珍重的制度與組織 (defend institutions)
所謂institutions，包括憲法、法治、民主制度，也包括各種組織，例如你的學校、工會、專業團體、你信任的新聞機構、NGO等。要維護制度，才能保衛權利，而這些制度組織不懂保護自己，珍惜這些制度的人，要身體力行去捍衛。作者提過，人很難單打獨鬥，要透過組織連繫充權；引伸今天香港的處境，縱使抗爭「冇大台」，亦要有組織，有共同價值的人需要有效的連繫，為自己珍重的價值而戰。

從今以後，請盡量多參與和自己有關連的組織，例如專業團體、工會、立案法團、親身支持你信任的議員等。縱使每個人都為生活奔波忙亂，但總可以抽點時間，多聯繫。

3. 提防一黨專政 (beware the one-party state)
作者講的是西方民主社會開倒車的經驗，以「最後一次做愛」為喻；「你最後一次做愛的時候，不會知道那是你最後一次做愛」，比喻今日不知明日事，你要珍惜每一次投票的機會。1932年部分德國人投票選納粹黨登場，他們當時並不知道，他們的一票終結了民主，給暴政登上舞台，讓希特拉盡攬權力。1946年，捷克人在民主選舉中，投票讓共產黨上場，他們當時也沒想過，結果是兩代人活在專制下四十多年；直到1989年天鵝絨革命後，他們才能再嘗公平公正選舉的滋味 (摘自舊文：最後一次做愛)。

作者叫人珍惜投票的機會，參與每一次選舉，阻止暴政透過選舉明正言順地降臨。如果你投票給保皇黨，等同親手把自己推進深淵，給專政機器添彈藥，你就是幫兇。血債未必血償得了，但血債可以票償，兩者並無衝突。

4. 從生活小節中抵抗 (take responsibility for the face of the world)
(每晚十點鳩叫係真心有用)
作者引用捷克詩人總統哈維爾在《無權者的力量》(Power of the powerless) 一文中，一個貫穿全篇的比喻：謂一個雜貨店老闆，聽命掛起「全世界工人團結起來」的標語，他可能從不同意、也可能無細心想過，總之人云亦云，或避免麻煩，不加思索就掛在店內；這種行為，鞏固了體制的合理性，成為幫兇 (摘自舊文：無權者的權力，活不出的真實)。留意生活中滲入的各種象徵、符號 (symbols)，如果大家都自覺拒絕，不受愚弄，提高警惕，當權者的遊戲不容易玩下去。

平凡人如何反抗暴政？就從生活細節中不服從。筆者曾經與哈維爾傳記作者Zantovsky 談過，他舉例，哈維爾等人 1977 年發起簽署《七七憲章》爭取人權自由，惹怒捷克共產黨；政府除了鐵腕滅聲，也立刻發起輿論戰（很熟悉的手法），組織藝術家、劇團工作者、文人等簽署「反七七憲章」活動，以壯聲勢。很多藝術家為保工作，無奈簽署表忠，但少部分人卻大條道理，提出要求：你要我簽名表態反對，無問題，但總得讓我看看要反的是什麼才落筆簽署；當時《七七憲章》屬違禁品，政府當然不讓你看，於是好些人不簽，最後不了了之，也沒什麼後果。（見舊文：霎眼三十年：再說哈維爾）

艱難時期，尚有人格尊嚴者，往往可以做些微小的事，納粹時期的Reichsbank一位董事就曾拒絕處理充公回來的遇害猶太人的遺產，謂「我們銀行不買賣二手貨」。人性光輝，雖然微小，會有人記住。*

5. 謹記專業道德 (remember professional ethics) (記者、醫護)
專業人士滿口崇高理想，小心成為權貴幫兇，作者借納粹德國例子，當年的暴政，沒有「專業」團隊幫忙，不可能成事：如果律師法官與執法者，堅持不秘密審訊、不違法執行死刑，就沒有六百萬猶太人遇害；如果醫生都堅持任何手術都需得到同意，集中營就沒有活人做醫學實驗；納粹德國的殺人公文頗齊全，如果公務員願意守規矩，不處理涉違法違憲罪行的文書，希特勒拉的暴政，不會如此順利。(摘自舊文：西環律師團)

希特拉身邊很多紅人，巧合地，都是出身律師，Hans Frank 是他的私人律師，後管治侵佔後的波蘭，數以百萬計猶太人及波蘭人在他手中遇害。他曾說過，法律為民族服務，故凡對民族有好處的皆為合法。現代中國版的講法，就是「以法律作武器」，或每談到法律，愛講「法律資源」（例如環球時報總編輯胡錫進在香港說：要把止暴制亂的法律資源動員起來），法律於他們而言，沒有任何崇高理念，沒有法治精神，不需司法獨立，法律只是「資源」，要「開發」利用，用以治人；盡用法律作武器，往往就要律師出身的人，才懂得最有效地鑽空子；今天特區政府痛苦地搜括「法律資源」治人，背後必定有一群忘卻專業道德的法律精英。

離題少許，上一段提到的希特拉紅人Hans Frank 亦有另一段事蹟，他痛恨猶太人，管治波蘭時曾經形容波蘭「滿是蝨子與猶太人」。今天香港，有位西環律師用曱甴形容示威者，人性的醜惡，超時空呼應。（文章見：我們要求的，只是很卑微的五歲價值）

作者說：專業人士比普通市民有優勢，他們不是孤獨個體，他們有共同理念，而且擁獨有知識，國家專制也需要他們，故專業人士要組織起來，發揮影響力。

6. 警惕非正規武裝部隊 (be wary of paramilitaries)(721)
作者說：「如果街上有人穿起制服，拿著槍與火炬，還高舉領導人的相片，天國近了；如果這些支持政權的非正規部隊與警察和軍人交雜、混作一團，就是我們完蛋的時候。」作者形容，那些武裝起來支持政權的流氓惡棍 (paramilitary) 是制度崩壞的先兆，他們首先無視法律，然後凌駕法律，最後摧毀法律，我們所珍重的價值體系，分崩離析。(見舊文：惡棍流氓慶回歸、警方系統性不作為：務必廣傳的元朗黑夜紀錄片、究竟誰開的第一槍：一宗今天要知道的屠殺懸案)

今日香港，我們目睹了「非正規部隊」以黑社會及親族幫派之形式冒起，背後有警察暗地拍膊頭、有中聯辦的身影，更得到國家級媒體的頌揚。一個沒有認受性的政權，既管治乏力，人民對派錢利誘不為所動，政府窮得只剩下槍，既要維護面子，流氓惡棍成為他們的白手套，一切來得理所當然。

7. 楂搶的人請時刻反思 (be reflective if you must be armed)(呢個香港似乎冇得救)
「歷史的夢魘往往有這樣的一天：警察和軍隊被要求做些不尋常的事。準備好說不。」作者也提醒那些手上有搶的人，有時你不自覺自己在做壞事。納粹軍人屠殺猶太人，每位軍人只負責整個殺人環節的一小部分，例如文書工作、駕車、帶引猶太人到某處，醫學檢查、開門、開毒氣，所有事情都是不同人做，分工的結果，就是心理上與我無關，但實際上你就是殺人兇手，不能逃避罪責。

滿口崇高理想的人，小心成為權貴幫兇。例如，醫生護士職責在救急扶危，不需通風報信，幫助警隊捉人查案。警察出糧，公帑來自市民，不是「政府錢」，這世界沒有「政府錢」，所有「政府錢」都來自市民；警察服務人民，不是服務權貴，不是為林鄭月娥的失誤擦屁股。

8. 站出來 (stand out)
「總要有人站出來。隨波逐流很容易，獨立特行雖然異相，但沒有這種不安，就不能得享自由。記住Rosa Parks (上世紀五十年代拒絕在巴士上讓座白人的黑人女子)，你訂下榜樣的一刻，既有規律的魔咒就遭打破，其他人會跟着走。」作者又引述英國戰時首相邱吉爾：歷史將會對他仁慈，因為他準備自己去寫。

9. 小心語言污染 (be kind to our language)
不要人云亦云，警惕當權者的不斷重複的語言，遠離電視新聞，提防影像之海太過澎湃令人停止思考，多讀書。作者的建言於今日香港有現實意義，每個人都要小心，不要沉溺於各種令人氣憤的畫面，也不要無時無刻追蹤網絡直播，確實我們不斷受到一波又一波的影像浪濤衝擊，卻往往看不見大海，會影響心理健康，更難言思考分析；新聞媒體都會挑衝突最激烈的圖像，前文後理難說清，不要情緒化地跳進自己想見的結論；亂世之中，我們更需要多讀書，保持心境靈明，準備長期作戰。

10. 相信有真相 (believe in truth)(831、周梓樂、陳彥霖)
當權者嘗試說理時，最愛搬出「你有你的價值，我有我的一套，沒有誰比誰高尚」。作者認為「不認同有事實可據，等同放棄自由。如果沒有真實可言，那麼就無人能批評權貴，因為無理可據。如果沒有真實，意味一切皆是一場騷，結果，口袋最有錢的人，就能製造最炫目的場面」。

前陣子，有外媒問我有關內地傳媒「新聞審查」問題，我以為，那些已非「新聞」，因為不講真實，旨在煽動群眾，只能視為「宣傳」；也不是什麼「審查」了，根本就是絕對的「操控」。在他們的世界裡，沒有講大話的概念，因為沒有講真話的概念。在他們的世界，沒有真假之分、沒有是非之辯，一切都只是權謀，講大話是權謀，講真話也是權謀，一切都只是為黨服務。這個月來，大家都應該看得清楚。（此段摘自舊文：造謠播恨，流氓大國形象發酵）

11. 深究 (investigate)
人們會問「什麼是真相？」，作者認為，好多人問這問題，是因為根本不想去了解。也有很多人愛隨便說：什麼都不可信！以為時尚。這個話很危險，代表你正中下懷，權貴最樂見。他們製造假象，就是希望人們以為什麼都不可信，放棄追求真實，結果就是權錢在握的人說話最大聲、謊言最持久，煙花最燦爛，蒙蔽最成功。

正確態度，應自己去探究，多讀書，留意深度文章。如果自己無時間無能力去查究，請用錢資助優質的媒體，讓記者有資源去深入調查報道。完整深入的資料，是理性判斷的基礎，真相不會不勞而獲，不會自己走到你面前，需要深挖。你家通渠飲水都要付錢水喉匠，為什麼不付費捐款給有質素的傳媒？

作為新聞的「消費者」，買一件貨，要付錢，理所當然；當你發現有些新聞資訊送上門，免費派、不用畀錢，代表什麼？代表你是商品！它吸引你的眼球，或是想洗你腦，或是想吸睛去賺廣告費。

12. 交換眼神聊聊天 (make eye contact and small talk)
好好交朋友，打破與身邊人的隔膜，在艱難時刻，一個眼神、一絲微笑、一聲問候，都會讓苦難中的人感到溫暖。無數歷史故事告訴大家，惡劣環境中的倖存者，都因為有能夠信任的朋友。「老朋友是政治的最後板斧，新朋友則是改變的第一步。」

一位倖存的猶太人難忘一個小故事，曾有一段時間，猶太人在德國要配給食物，不獲分配肉類，但隔壁的肉枱店主，每天繼續賣肉給他們，更若無其事輕鬆地問：「今天要什麼？煲湯肉還是燒烤肉？」微小動作，令人窩心，也是勇氣的來源。**

13. 奉行實體政治 (practice corporeal politics)
鍵盤戰士不足夠，「抗爭要成功，要超越兩種邊界：一，變革的想法必須連繫不同背景不同立場的人；二，有走出去，不能停留在自己熟悉的地方，要親身接觸那些本來不是朋友的人。」2019年夏，香港抗爭聲勢浩大，歷久不衰，正是打破了「得個講字」、「圍爐取暖」的詛咒，真正深入社區，連繫不同階層的人；日後艱難時期，亦不能停止。

14. 建立私人生活 (establish a private life)
作者引 Hannah Arendt 談極權的本質，就是抹去公共生活與私人生活的分野，每個人被置於極權政體的監控與視線中。每個人應該重視自己的私隱，小心用電腦，堅拒任何遭監控的可能，同時也不要「八卦」，不要窺探別人的私人生活，極權政府往往以異見者之私密生活大肆誣蔑，轉移視線，不要自陷圈套中伏。總括而言，作者叫每個人小心保護自己的私隱，也不應窺探別人的私生活，文明社會，公私分明，不應起底。

15. 捐獻公民社會 (contribute to good cause)
每個人都應參與社會，加入公民團體，選一些你認同的團體，捐款支持運作。這些參與不須常常講政治，捷克總統哈維爾還是異見分子時，公民社會就在飲啤酒之中孕育。一些你欣賞的傳媒，或報章網絡版收費，請義不容辭登記付錢；例如立場新聞、眾新聞、端傳媒、香港獨立媒體，長期人手資源緊絀，一直緊貼追蹤整場運動，若大家不想這類型傳媒日後消失，請捐錢，或加碼捐錢。

16. 向國際友人學習 (learn from peers in other countries)
擴闊眼界，不要自以為是，固步自封，看看這世界的人在做什麼。

17. 留神危險字眼 (listen for dangerous words)(樓主覺得呢一點好重要)
Snyder 談法西斯管治的精要，小心幾個字詞從當權者口中出現時，代表情況轉壞。其一，是「恐怖主義」，此字一出現，代表專制政府準備以「安全」為由，要人民犧牲自由；其二，是「極端」，極權政府口中的「極端」，就是他們認為「非主流」的人，即是不認同專制政府的所有人；第三，「情況特殊」「情況緊急」，專制政府愛用「情況特殊」(exception) 為名，籍口要進入緊急狀態，摧毀一切既有法律與規則，人民為了虛假的安全感，願意奉上真實的自由。（見舊文：我們要求的，只是很卑微的五歲價值）

作者形容：權貴口中的所謂極端主義，結果其實乃用作形容所有事情，除了真正的極端：暴政。

18. 那一刻來臨時，要沉着應戰 (be calm when the unthinkable arrives)
(成日話攬炒，到真正來臨嗰刻，你準備好未？)
極權時代前夕，不測的一刻遲早來臨，那一刻，可能是廢除民主制度，全面審查互聯網，封閉敢言傳媒。作者談到 1933 年柏林的國會縱火案，當年希特拉只是少數黨執政。國會縱火案懸案，是誰所做已經不重要，希特拉就是等這個機會，以情況特殊，有人革命為由，宣布全國進入緊急狀態，壓逼反對黨，為所欲為，成功鞏固權力，帶領自己的國家民望與整個世界進入災難。Snyder 說，當年的德國人被殺個措手不及，自由民主崩潰；作者建議，在國家恐怖主義降臨當下，不能旁觀，縱使看來很難，也不能就此屈服。

每個人，請做好心理、生理、財務、人生規劃等準備；有後續之計，也要強身健體，心境澄明，那天來臨時，抗拒的心力不能崩潰。

19. 做一個愛國者 (be a patriot)(做個愛香港既香港人)
此時此刻，所謂「愛國」，可理解為愛自己的土地，希望這裏活出自己的價值，將來會更好。愛國不是民族主義，不需要強分你我，是準備好奉獻自己，為了我們珍重的這片土地而奮鬥。

20. 盡你所能勇於面對 (be as courageous as you can)
最後一個教訓，作者只寫了一句：「如果我們之中沒有人準備為自由而死，那麼我們所有人會在暴政中滅亡。」

讀書報告完畢。

最後，回到這本書的起點。作者在扉頁引述一位波蘭哲學家 Leszek Kolakowski 的話：In politics, being deceived is not an excuse. 「政治中，受欺騙不是藉口。」

話早已說，仍然無知無覺的話，與人無尤；除非，你渴望享受苟活的寧靜。

雖然有啲長，但真心幾有意思

推下post

夜媽媽唔知有冇人睇

推

好撚中

pish

有冇學術討論？危險字眼嗰到我係覺得好癲，完全中左

雖然都知佢定性恐怖主義係加大力度打壓
但冇諗過仲有其他字眼而我地係忽略左

係有道理
但太似係書上面掉過嚟有啲啟發書

唔知大家有冇聽過discourse論述呢個term
論述係可以創造的 對家不斷以自己掌權者既身份創造咁多對我地不利既論述 原因係咩其實好明顯
但反過來說 我地都可以創造 只係睇夠唔夠齊心

我上面可能誇張左啲
但真心有警剔作用

推下

其實悲哀啲睇 篇文似係對香港現況既歸納多過教訓

因為香港真係變左極權統治

所以有蘋果真係好重要,佢可以構成一個論述既能力比其他同陣營人士強

所以大家要大力支持啊
利申有訂閱

運動去到呢個階段呢篇野真心有意思

黨八股雖然累贅,但用字唔會死錯人

推
每項都好高質

抄100毛嗰句：讓我地齊上齊學，腦袋full hear，思想be water。

就算世界多個北韓都無人在意

西方國家中推崇既自由民主
大抵都係指佢地既自由民主
成日都話人地幫你係人情
唔幫你係道理
所以香港搞革命主力都係要靠自己

值得睇

當你要撐五年、十年、廿年，真係唔係咁易，大家都要謹記

20

歷史會給我們正名的
我們只需要捱下去

你想20 30年後既教科書點寫呢段歷史？
就睇今日我地既造化了

華人賤種DNA係咁上下 出到黎社會做野更加覺得個社會無得救 自私自利都算 對佢地無著數既野佢地都會去害你 無得益架 不過佢地班賤種覺得好開心

社教化問題
本身華人社會就係存在呢啲自私野

全部point都好中
難得高質既post

credit要比返本書同文章既作者
我只係做搬運工

高質post

睇睇下原來都差唔多到極權階段End game 了..
不知不覺呢十幾廿年變得好快.

推！！！

我唔覺得係end game
甚至可能只係全面打壓既開始
成個運動係將本身港共/一國兩制既垃圾之處原形畢露
共狗最撚要面既 所以為左保住面子同埋政權
咩都做得出

好正
留名重溫

第一點就証明左
奶共既人恐怖同邪惡過共產黨本身
親自送上自己既一切黎畀人控制

開始講恐怖主義喇

我覺得黎到呢刻
和理非式行動好夠做
純粹好深既 gut feeling
唔需要特登再勇武

咁樣仲令佢座實唔到恐怖主義
雖然佢可以夾硬黎話有

呢個就去返論述嗰樣野
社會點樣可以推翻呢種論述十分值得我地探討

唔認同血債可以票償

Too long but you better read

呢扁系好文

啱喎

點解當權者話係就係
但平民點樣推翻個論述

點睇有好多連登仔話要行加速主義

加速主義既核心思想係借助外部勢力去制裁支那 但灰啲咁講 要攬炒到咩地步外國先會大大力咁出手呢？所以我覺得呢條路線可取 但主力做野 eg嚴重打擊狗/狗官 都係要靠自己

用紙筆搞革命同用愛與和平感化敵人一樣天方夜譚

推。。。中

好文要推

本書本來係個美國學者寫畀美國人提防trump破壞個制度，不過暴政嘅手段放諸四海皆準。

推！

好重要

高質

學嘢

香港獨立唯一出路

真心推 好值得反思 然後發覺香港已經中左好多點 唔好再呃自己出面一切正常

推兩次

以前聽過話東德人最後悔當年納粹上台果陣冇好好反抗，結果前前後後由納粹到蘇聯統治就有兩三代人生活響極權統治之下 香港又會係點呢？

步向緊啦 睇下呢幾日發生緊啲咩事就知

幫推一下，好文

未睇曬
多謝分享
訓醒再睇

香港獨立

要留意番第二點同第六點

共產黨已經完住滲透政府機構同執法部隊

警剔非正式部隊，唔代表非正式部隊唔可以存在。依家要對抗中共，係需要建立一個新既行政機關同武裝部隊，要有先破後立既勇氣同行動力

幫手推

Push

借推!

無論之後嘅香港會點, 希望大家都唔好放棄文宣, 一齊去做貼紙師!

好文

重寫歷史
劉仲敬叫依種技術做"民族發明學"

全中

所以咪唔岩我地用囉
面對殖民共產勢力滲透，唔喚醒民族同愛國主義，先破後立自己既正規部隊同行政機關，點夠佢地鬥

最重要係公民有commitment

本土恐怖主義

將本土呢兩隻字link落恐怖分子

灰啲咁講 大家真係要做好心理準備
點樣係黑暗中仍然保存自我

黎明行動 金鐘相見
全民駕駛 以車代鐵
路面要車 地面要人
527塞爆港島

幫推